É com grande alegria que encerro mais um ciclo na minha jornada, muitas pessoas fizeram parte desta caminhada, que começou bem antes da faculdade, sendo assim, gostaria de deixar registrado aqui a minha gratidão à todas elas. 

Em primeiro lugar, sou grata a Deus, por ter me acompanhado e me sustentado até aqui, colocando pessoas incríveis à minha volta e me dando coragem para sempre seguir em frente.

Ao meu  orientador, Prof. Me. Daniel Saad, obrigada por toda atenção, paciência e ensino ao longo de todos esses anos me dando aula, e agora me conduzindo neste trabalho, sem você ele não seria possível. À banca, composta pelo Prof. Me. João Victor de Araújo e Pror. Dr. Felipe Louza, que ajudaram na construção desse trabalho por meio de sugestões de melhorias, os meus mais sinceros agradecimentos.

Aos meus pais e minhas irmãs, pelos esforços, atenção, amor e cuidado, dedicados à mim durante toda a minha existência, obrigada. Obrigada também pela compreensão das ausências, deseperos e felicidades durante os últimos anos, vocês são a minha base. 

Aos amigos, de perto e de longe, obrigada por todas as conversas e incentivos durante esta jornada, vocês são parte disso. Quero agradecer também à todos do Ramo Estudantil IEEE IFB -- professores, estudantes e servidores -- pelo companherismo, discussões, e por encabeçar a missão de levar o conhecimento para além da sala de aula.

Por fim, mas não menos importante, aos demais professores do Instituto Federal de Brasília, e do Instituto Federal de Goiás -- no qual realizei meu ensino médio e conheci esse mundo da computação-- obrigada.